==Чёрная пусты́ня== 

Чуть свет три иссле́дователя и Аннуир, оде́вшись потепле́е и захвати́в кото́мки и ру́жья, отпра́вились в путь. Горо́хову они́ оста́вили запи́ску, что пошли́ на осмо́тр озёр и верну́тся то́лько на сле́дующий день, а его́ оста́вили онкилонам в зало́г своего́ возвраще́ния. Тума́н был о́чень густ, но Аннуир бы́стро нашла́ пряму́ю тропу́ к да́льним сто́йбищам и уве́ренно вела́ свои́х спу́тников. Хо́лод заста́вил их идти́ бы́стро. На траве́ повсю́ду лежа́л и́ней, и одно́ из озёр, ми́мо кото́рого прошла́ тро́па, оказа́лось покры́тым то́нким льдом у берего́в. 

— Никогда́ ещё у нас не́ было так хо́лодно в э́то вре́мя! — заме́тила Аннуир при ви́де льда.

— Вот мы и идём в доли́ну Ты́сячи Дымо́в, что́бы узна́ть, почему́ ста́ло так хо́лодно, — поясни́л ей Ордин.

Тума́н рассе́ялся то́лько к полу́дню, когда́ пу́тники дошли́ до после́днего сто́йбища, где сде́лали прива́л для обе́да. Оно́ то́же развали́лось при землетрясе́нии, но бы́ло уже́ почти́ восстано́влено. Его́ населе́ние встре́тило бе́лых люде́й дружелю́бно — до него́ не дошли́ ещё настрое́ния и подозре́ния, разви́вшиеся накану́не в ро́де Амнундака. Они́ зна́ли об исчезнове́нии свяще́нного о́зера и бы́ли встрево́жены, но бараба́н не переда́л, что в э́том виня́т прише́льцев. 

Прису́тствие Аннуир, кото́рую её родня́ люби́ла, отстрани́ло вся́кое подозре́ние, что бе́лые лю́ди бежа́ли, а когда́ три во́ина, узна́в, куда́ лежи́т путь, предложи́ли себя́ в конвои́ры и э́то не́ было отве́ргнуто, не оста́лось да́же мы́сли об отлу́чке без согла́сия вождя́. 

Отдохну́в, отпра́вились да́льше. Со́лнце уже́ пригрева́ло, но день производи́л впечатле́ние осе́ннего, а не ле́тнего. Пошли́ кратча́йшим путём на се́вер и часа́ че́рез три дости́гли по́яса ску́дной расти́тельности, а немно́го по́зже вступи́ли в пусты́нную ме́стность. Происше́дшая в ней переме́на была́ заме́тна уже́ за не́сколько киломе́тров — не ви́дно бы́ло многочи́сленных столбо́в бе́лого па́ра на горизо́нте, и вдали́ отчётливо рисова́лась чёрная стена́ окра́ины котлови́ны. Когда́ вступи́ли в преде́лы доли́ны Ты́сячи Дымо́в, все бы́ли поражены́. Не оста́лось ни одного́ из ты́сячи столбо́в, оживля́вших ме́стность свои́ми клубами и ра́дугами; в кипя́щих озёрах вода́ и́ли исче́зла, и́ли стоя́ла споко́йно, хотя́ была́ ещё горяча́. Повсю́ду, наско́лько хвата́л взор, расстила́лась го́лая, чёрная, безжи́зненная пусты́ня из ла́вы с её шлакова́той пове́рхностью, пересечённой в ра́зных направле́ниях тре́щинами; от неё шёл тепе́рь сухо́й жар, и проноси́вшийся по времена́м ветеро́к, подо́бный дыха́нию из огро́мной хлебопека́рной и́ли металлурги́ческой печи́, вздыма́л чёрную пыль и крути́л её сме́рчами по мёртвой равни́не. Накалённый во́здух струи́лся по её пове́рхности и станови́лся непрозра́чным, так как чёрные обры́вы окра́ины каза́лись пла́вающими на пове́рхности обши́рного о́зера и приобрета́ли фантасти́ческие очерта́ния. Каза́лось, что за о́зером на са́мом берегу́ его́ возвыша́лся огро́мный го́род. 

С изумле́нием все созерца́ли происше́дшую переме́ну. Онкилоны бы́ли из тех, кото́рые сопровожда́ли путеше́ственников в про́шлый раз, и им ста́ло жу́тко. Они́ до́лго перешёптывались ме́жду собо́й и наконе́ц спроси́ли: 

— Где же ты́сячи дымо́в, кото́рые мы ви́дели здесь? Где озерки́, в кото́рых мы вари́ли мя́со? Что э́то зна́чит, скажи́те, бе́лые лю́ди? Почему́ подзе́мные ду́хи переста́ли вари́ть и топи́ть там, в глубине́? У́мерли они́, и́ли засну́ли, и́ли ушли́ в друго́е ме́сто? 

Горюно́в объясни́л им при по́мощи Аннуир, что всё э́то — после́дствия землетрясе́ния. Они́ по́няли то́лько наполови́ну и сде́лали вы́вод, неожи́данный, но пра́вильный:

— Зна́чит, нам далеко́, как про́шлый раз, ходи́ть не ну́жно? 

Действи́тельно, проника́ть в глубь чёрной пусты́ни не́ было на́добности, да и бы́ло бы о́чень тру́дно. В накалённом во́здухе бы́ло тру́дно дыша́ть. В про́шлый раз многочи́сленные столбы́ па́ра, испаря́ясь в атмосфе́ре, не́сколько понижа́ли температу́ру; бы́ло жа́рко, как в ба́не, но терпи́мо. 

Бро́сив после́дний взгляд на мёртвую пусты́ню и мая́чивший вдали́ фантасти́ческий го́род, поверну́ли обра́тно и на зака́те останови́лись на ночле́г у пе́рвого из озёр в полосе́ расти́тельности. Здесь бы́ло ещё тепло́ — се́верный ветеро́к приноси́л жар из пусты́ни. Расположи́вшись у костра́ и поджа́ривая мя́со, ста́ли обсужда́ть положе́ние. Аннуир бесе́довала со свои́ми ро́дичами — и путеше́ственники могли́ говори́ть свобо́дно; они́ бы́ли встрево́жены. 

— Каки́е вы́воды мо́жно сде́лать из того́, что мы ви́дели сего́дня? — спроси́л Горюно́в. 

— Мне ка́жется, о́чень серьёзные, — отве́тил Ордин. — Моё предположе́ние, что землетрясе́ние си́льно измени́ло подзе́мный режи́м котлови́ны, к сожале́нию, оправда́лось по́лностью, и гре́лка Земли́ Са́нникова, как с по́лным основа́нием мо́жно назва́ть доли́ну Ты́сячи Дымо́в, испо́ртилась. По́чва в ней ещё горяча́, но она́ ско́ро осты́нет, и в ближа́йшее вре́мя начнётся замерза́ние котлови́ны, и э́тот оа́зис среди́ поля́рных льдов бы́стро исче́знет. 

— И ничего́ друго́го ожида́ть нельзя́? Э́то еди́нственный возмо́жный результа́т? — спроси́л Костяко́в. 

— Нет, он был бы еди́нственным, е́сли бы послевулкани́ческая де́ятельность, выража́вшаяся в э́тих фумаро́лах, кипя́щих и пузыря́щихся озёрах, умира́ла есте́ственной сме́ртью, постепе́нно ослабева́я. Но тогда́ и ги́бель жи́зни в котлови́не шла бы о́чень ме́дленно — мо́жет быть, це́лые десятиле́тия; зи́мы станови́лись бы ма́ло-пома́лу суро́вее и длинне́е, живо́тные, расте́ния и челове́к до́лго боро́лись бы с э́тим ухудше́нием жи́зненных усло́вий. 

— А тепе́рь они́ осуждены́ на ги́бель в тече́ние одно́й зимы?

— Да, е́сли не случи́тся в ближа́йшие же неде́ли и́ли ме́сяцы восстановле́ния гре́лки. 

— Почему́ же она́ мо́жет восстанови́ться? 

— По-мо́ему, не мо́жет, а должна́. Землетрясе́ние закры́ло тре́щины, по кото́рым выделе́ния из поту́хшего и́ли засну́вшего — э́того мы не зна́ем — вулка́на в ви́де паро́в и га́зов, весьма́ оби́льных, прорыва́лись на пове́рхность. Э́ти выделе́ния не прекрати́лись — им то́лько отре́зан путь вверх. В глубине́ они́ нака́пливаются и ра́но и́ли по́здно должны́ найти́ себе́ вы́ход; чем по́зже э́то случи́тся, тем катастрофи́чнее бу́дет проры́в. Поэ́тому ну́жно пожела́ть, что́бы поскоре́е случи́лось ещё землетрясе́ние, кото́рое откро́ет пара́м и га́зам ста́рые и́ли же но́вые пути́ вверх; э́то бу́дет са́мый безболе́зненный спо́соб разреше́ния кри́зиса, потому́ что, е́сли пары́ и га́зы, накопи́вшись до кра́йнего напряже́ния, начну́т са́ми прокла́дывать себе́ вы́ход, э́то мо́жет да́же ко́нчиться восстановле́нием вулка́на, то есть ги́белью населе́ния, но уже́ не от хо́лода, а от огня́. 

— Вот так исто́рия! — воскли́кнул Костяко́в. — Несча́стные онкилоны, им всё равно погиба́ть — так и́ли ина́че! 

— И еди́нственное спасе́ние — в но́вом землетрясе́нии! — сказа́л Горюно́в. — А они́ мо́лят бого́в, что́бы земля́ бо́льше не трясла́сь. 

— Да, в но́вом и скоре́йшем. Так как е́сли оно́ случи́тся то́лько бу́дущей весно́й, то уже́ ма́ло помо́жет: большинство́ живо́тных не переживёт зи́му с моро́зами в со́рок — пятьдеся́т гра́дусов и многодне́вными пурга́ми. Онкилоны в земля́нках мо́гут её пережи́ть — дров здесь доста́точно, но бу́дущим ле́том они́ начну́т вымира́ть от го́лода, так как вся кру́пная дичь исче́знет. 

— А перелётные пти́цы, а водяны́е оре́хи, грибы́, я́годы, корешки́?.. Вы смо́трите сли́шком мра́чно. 

— Ну, пожа́луй. Всё-таки пита́ться им придётся ме́ньше и ху́же. Ра́зве что займу́тся хлебопа́шеством, огоро́дничеством, разведе́нием ры́бы, скотово́дством. Но для э́того им ну́жно доста́вить семена́, ору́дия и научи́ть их.

— Сле́довательно, верну́вшись домо́й, мы должны́ сказа́ть шама́ну и Амнундаку, что ну́жно моли́ть бого́в о скоре́йшем землетрясе́нии? А е́сли оно́ созда́ст но́вые пути́ в ю́жной части котлови́ны? 

— Э́то, коне́чно, бу́дет ху́же, потому́ что поги́бнет бо́лее и́ли ме́нее кру́пный уча́сток расти́тельности, мо́жет быть, оле́ньи па́стбища, поля́ны, земля́нки. Но всё-таки э́то лу́чше, чем по́лная ги́бель от хо́лода.

— А что де́лать нам? — спроси́л Костяко́в. 

— Нам ну́жно протяну́ть вре́мя возмо́жно до́льше и уходи́ть из котлови́ны в кра́йнем слу́чае, — отве́тил Ордин.

— Поживём — уви́дим, что бу́дет да́льше, как изме́нится пого́да, каково́ бу́дет настрое́ние онкилонов. Остава́ясь, мы риску́ем ме́ньше, чем в слу́чае преждевре́менного ухо́да, — подтверди́л Горюно́в. 

Утомлённые далёким перехо́дом, пу́тники ско́ро и споко́йно засну́ли. 

Онкилоны по о́череди карау́лили.
